**朴次茅斯**（，[讀音](../Page/國際音標.md "wikilink")：），別名**[龐培](../Page/龐培.md "wikilink")**（Pompey），位於[英國](../Page/英國.md "wikilink")[英格蘭](../Page/英格蘭.md "wikilink")[東南部](../Page/英格蘭東南.md "wikilink")[漢普郡](../Page/漢普郡.md "wikilink")，南臨[索倫特海峽的港口城市](../Page/索倫特海峽.md "wikilink")，位于伦敦西南70英里（110公里），南安普顿东南19英里（31公里），[人口](../Page/人口.md "wikilink")23.81
万
(2011年)。朴茨茅斯是南[汉普郡都市带的一部分](../Page/汉普郡.md "wikilink")，南[汉普郡都市带包括南安普顿](../Page/汉普郡.md "wikilink")，[哈文特](../Page/哈文特.md "wikilink")，滑铁卢镇，等市镇。

朴茨茅斯历史最早可追溯到罗马时期。历来都是英国最为重要的军港。她见证了英国800多年的海军历史，拥有世界上最古老的干船坞。1545年朴茨茅斯为防止法国入侵而进行了堡垒化，当时的防御设施还基本保存。19世纪为防止法国入侵朴茨茅斯继续堡垒化，逐渐成为了当时世界上防守最严密的城市，也留下了大量的防御工事。逐步成为世界上最大大规模的生产线式造船基地。二战期间，朴茨茅斯的工业设施遭到德国毁灭性轰炸。

朴茨茅斯见证了英国很多历史性事件，1787年，由亚瑟.菲利普斯船长率领的11艘船组成的第一舰队，前往澳大利亚建立了[流放地](../Page/流放地.md "wikilink")，现代澳大利亚从此建立。1805年尼尔森勋爵率舰队从朴茨茅斯出发，在特拉法加海战击败法西联合舰队，1945年，盟军登陆指挥部设立在朴茨茅斯，登陆部队从此地出发。1982年，由朴茨茅斯出发的英国舰队击败阿根廷海军重新控制福克兰群岛。1997年，皇家游艇不列颠尼亚号从朴茨茅斯前往香港移交主权，象征大英帝国的最后落幕。

朴茨茅斯至今还是英国皇家海军三分之二水面舰艇的母港。位于朴茨茅斯海军基地内，但是已经开放旅游的朴茨茅斯历史船坞里陈列了勇士号，马丽玫瑰，胜利号等著名的博物馆军舰，以前的伟农军事基地已经改造成了著名的大炮码头购物中心。还拥有百年历史的朴茨茅斯足球俱乐部。

朴茨茅斯的铁路线直达英国南部各大城市和伦敦滑铁卢车站，拥有商业码头和能到达法国和西班牙的国际渡轮码头。是英国第二繁忙的国际旅客码头。

朴茨茅斯也是作家狄更斯和著名工程师布鲁内尔的家乡。

## 歷史

樸茨茅夫建城时间悠久，1191年英国国王理查德一世（“狮心王”Richard the
Lionheart，1157-1199）即在波特西岛上筑城设镇，1496年海军造船厂在此设立，1540年起成为英国皇家海军基地。

幾个世纪以来，一直以其[英国皇家海军港口的地位而著名](../Page/英国皇家海军.md "wikilink")。[二戰](../Page/二戰.md "wikilink")[敦刻爾克大撤退中](../Page/敦刻爾克大撤退.md "wikilink")，盟軍部隊主要撤退到這裡。而這裡後來亦成為盟軍策劃[诺曼底战役的地點](../Page/诺曼底战役.md "wikilink")，[艾森豪威爾和](../Page/艾森豪威爾.md "wikilink")[伯纳德·劳·蒙哥马利將盟軍最高司令部設於朴次茅斯市北](../Page/伯纳德·劳·蒙哥马利.md "wikilink")，遺址現時保留下來供人參觀，當地亦有諾曼底登陸紀念博物館。英國[皇家海軍最重要的](../Page/皇家海軍.md "wikilink")[樸次茅夫海軍基地亦位於此城](../Page/樸次茅夫海軍基地.md "wikilink")。

名船勝利號和[瑪利玫瑰號現保留於樸茨茅夫](../Page/玛丽玫瑰号.md "wikilink")，供人參觀。

## 地方沿革

樸茨茅夫的範圍不斷擴張，至1904年，整個[波特西島都屬於樸茨茅夫](../Page/波特西島.md "wikilink")。樸茨茅夫在1920年、1932年分別擴張北部的內陸範圍。《[1972年地方政府法案](../Page/1972年地方政府法案.md "wikilink")》在1974年4月1日生效，樸茨茅夫成為漢普郡的[非都市區](../Page/非都市區.md "wikilink")（Non-metropolitan
district）。1992年成立的[英格蘭地方政府委員會](../Page/英格蘭地方政府委員會_\(1992年\).md "wikilink")（Local
Government Commission for
England）建議樸茨茅夫成為[單一管理區](../Page/單一管理區.md "wikilink")，不再是非都市區，在1997年4月1日生效至今。

[漢普郡既是](../Page/漢普郡.md "wikilink")[非都市郡](../Page/非都市郡.md "wikilink")，又是[名譽郡](../Page/名譽郡.md "wikilink")，而樸茨茅夫是[單一管理區](../Page/單一管理區.md "wikilink")。如將漢普郡看待為[非都市郡](../Page/非都市郡.md "wikilink")，樸茨茅夫不屬它的一部分；如將漢普郡看待為[名譽郡](../Page/名譽郡.md "wikilink")，樸茨茅夫行政上仍屬它的一部分。

## 地理

[漢普郡行政區劃圖：
1\. [戈斯波特](../Page/戈斯波特.md "wikilink")
2\. [費勒姆區](../Page/費勒姆區.md "wikilink")
3\. [溫切斯特區](../Page/溫切斯特區.md "wikilink")
4\. [哈文特區](../Page/哈文特區.md "wikilink")
5\. [漢普郡東區](../Page/漢普郡東區.md "wikilink")
6\. [哈特區](../Page/哈特區.md "wikilink")
7\. [拉什穆爾區](../Page/拉什穆爾區.md "wikilink")
8\. [貝辛斯托克-迪恩區](../Page/貝辛斯托克-迪恩區.md "wikilink")
9\. [泰斯特河谷區](../Page/泰斯特河谷區.md "wikilink")
10\. [伊斯特利區](../Page/伊斯特利區.md "wikilink")
11\. [新福里斯特區](../Page/新福里斯特區.md "wikilink")
12\. [南安普頓](../Page/南安普頓.md "wikilink")
**13.
樸茨茅夫**](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hampshire_Ceremonial_Numbered.png "fig:漢普郡行政區劃圖： 1. 戈斯波特 2. 費勒姆區 3. 溫切斯特區 4. 哈文特區 5. 漢普郡東區 6. 哈特區 7. 拉什穆爾區 8. 貝辛斯托克-迪恩區 9. 泰斯特河谷區 10. 伊斯特利區 11. 新福里斯特區 12. 南安普頓 13. 樸茨茅夫")
樸茨茅夫南臨[索倫特海峽](../Page/索倫特海峽.md "wikilink")，對岸是[懷特島](../Page/懷特島.md "wikilink")；東、西、北被[漢普郡包圍](../Page/漢普郡.md "wikilink")。樸茨茅夫的北部與[溫切斯特區相鄰](../Page/溫切斯特區.md "wikilink")，是[大不列顛島的一部份](../Page/大不列顛島.md "wikilink")；南部是呈[五邊形的](../Page/五邊形.md "wikilink")[波特西島](../Page/波特西島.md "wikilink")（Portsea
Island，樸茨茅夫最大島），南、北部隔著一條很窄的海，有橋連接。波特西島以東是[哈文特區的](../Page/哈文特區.md "wikilink")[海靈島](../Page/海靈島.md "wikilink")（Hayling
Island）。波特西島以西是向東南延展的[半島](../Page/半島.md "wikilink")－[戈斯波特](../Page/戈斯波特.md "wikilink")。

### 附近城市

以下列出樸茨茅夫附近的大城市（[方位以樸茨茅夫為量度點](../Page/方位.md "wikilink")）：

| 城市                                                               | 方位   | 距離（[公里](../Page/公里.md "wikilink")／[英哩](../Page/英哩.md "wikilink")） | 備註    |
| ---------------------------------------------------------------- | ---- | ----------------------------------------------------------------- | ----- |
| [倫敦](../Page/倫敦.md "wikilink")（[西敏宮](../Page/西敏宮.md "wikilink")） | 東北   | 103 km                                                            | 64 mi |
| [紐波特](../Page/紐波特_\(懷特島\).md "wikilink")                         | 西南   | 18 km                                                             | 11 mi |
| [南安普敦](../Page/南安普敦.md "wikilink")                               | 西北   | 24 km                                                             | 15 mi |
| [普爾](../Page/普爾.md "wikilink")                                   | 西南偏西 | 64 km                                                             | 40 mi |
| [伯恩茅夫](../Page/伯恩茅夫.md "wikilink")                               | 西南偏西 | 57 km                                                             | 53 mi |
| [布賴頓](../Page/布賴頓.md "wikilink")                                 | 東    | 67 km                                                             | 42 mi |
| [伊斯特本](../Page/伊斯特本.md "wikilink")                               | 東    | 97 km                                                             | 60 mi |
| [斯勞](../Page/斯勞.md "wikilink")                                   | 東北偏北 | 86 km                                                             | 54 mi |
| [雷丁](../Page/雷丁.md "wikilink")                                   | 北    | 74 km                                                             | 46 mi |
| [古爾福德](../Page/古爾福德.md "wikilink")                               | 東北   | 61 km                                                             | 38 mi |
| [奧爾德尼島](../Page/奧爾德尼島.md "wikilink")                             | 東北   | 61 km                                                             | 38 mi |

## 教育

[University_of_Portsmouth.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:University_of_Portsmouth.jpg "fig:University_of_Portsmouth.jpg")\]\]

  - [樸茨茅斯大學](../Page/樸茨茅斯大學.md "wikilink")

## 名人

  - [伊桑巴德·金德姆·布鲁内尔](../Page/伊桑巴德·金德姆·布鲁内尔.md "wikilink")：工程师
  - [詹姆斯·卡拉汉](../Page/詹姆斯·卡拉汉.md "wikilink")：前[英国](../Page/英国.md "wikilink")[首相](../Page/首相.md "wikilink")
  - [查尔斯·狄更斯](../Page/查尔斯·狄更斯.md "wikilink")：小说家

## 姊妹城市

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>城市</p></th>
<th><p>所屬國家</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/杜伊斯堡.md" title="wikilink">杜伊斯堡</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/卡昂.md" title="wikilink">卡昂</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/海法.md" title="wikilink">海法</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/舞鶴市.md" title="wikilink">舞鹤</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/樸次茅夫_(弗吉尼亞州).md" title="wikilink">樸茨茅斯</a></p></td>
<td><p>（弗吉尼亞州）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/樸茨茅夫_(新罕布什爾州).md" title="wikilink">樸茨茅斯</a></p></td>
<td><p>（新罕布什爾州）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/莱克伍德_(科罗拉多州).md" title="wikilink">莱克伍德</a></p></td>
<td><p>（科罗拉多州）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/悉尼.md" title="wikilink">悉尼</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/扎赉特旗.md" title="wikilink">扎赉特旗</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_the_People&#39;s_Republic_of_China.svg" title="fig:Flag_of_the_People&#39;s_Republic_of_China.svg">Flag_of_the_People's_Republic_of_China.svg</a> <a href="../Page/中華人民共和國.md" title="wikilink">中國</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 圖片集

<File:Porstmouth> 01.JPG|Guildhall <File:Portsmouth> Harbour - The Hard
and Harbour Station 02-04-04.jpg|碼頭
[File:Portsmouth.jpg|航空圖片](File:Portsmouth.jpg%7C航空圖片)
<File:Portsmouth> 02.jpg|聖約翰座堂 <File:Number> One Tower Gunwharf
Quays.jpg|Gunwharf Quays

## 註釋

## 外部链接

  - [樸茨茅斯市议会](http://www.portsmouth.gov.uk/)

  - [Portsmouth City Guide](http://www.leeds-city-guide.com/portsmouth)

  - 樸茨茅斯[詳細地圖](https://web.archive.org/web/20080423233102/http://www.portsmouth.gov.uk/living/3575.html)

[Category:朴次茅斯](../Category/朴次茅斯.md "wikilink")
[Category:英格蘭的單一管理區](../Category/英格蘭的單一管理區.md "wikilink")
[Category:英倫海峽沿岸城鎮](../Category/英倫海峽沿岸城鎮.md "wikilink")
[Category:英格蘭沿海城鎮](../Category/英格蘭沿海城鎮.md "wikilink")